「國會縱火令」，納粹打開潘朵拉盒子關鍵一步

2019年10月8日 BY HUGO SZE

國會大火後，克羅爾歌劇院（Kroll Opera House）成為議會地點，直至在第二次世界大戰的戰略轟炸中被摧毀。1933 年的「授權法案」、1942 年任命希特拉為「德國人的最高法官」等，亦在此地通過。
圖片來源：ullstein bild／ullstein bild via Getty Images

香港政府指已參考外國例子，動用「緊急法」制定「禁止蒙面規例」。政府強調此舉並不代表香港進入緊急狀態，但傳媒仍然質疑，使用「緊急法」猶如打開潘朵拉盒子。事實上，外國如加拿大的「反蒙面法」，乃經正常國會立法程序制定；動用「緊急法」，反而與德國 1933 年「國會縱火案」後，希特拉要求總統興登堡頒佈的「國會縱火法令（Reichstag Fire Decree）」頗有相似之處。「縱火法令」，正正是納粹建立獨裁政權的關鍵一步。

「威瑪憲法（Weimarer Verfassung）」有條文保障德國人的言論、集會、宗教自由及私有財產。不過，憲法亦賦予總統權力，在公共安寧及秩序受擾亂或危害時，行駛必要手段，甚至動用軍隊，前述的人權保條文亦可停止。

1933 年 1 月 30 日，希特拉終獲任命為德國總理，旋即把握機會，將德國變成一黨專政國家，並組織控制社會所需要的警察力量，以執行其種族清洗及征服歐洲政策。同年2 月27 日，「國會縱火案」成為希特拉展開納粹恐怖統治的契機。此前的 2 月 22 日，希特拉以總理身份，招募 5 萬名納粹衝鋒隊成員進入警隊。24 日，內政部長赫爾曼 · 戈林（Hermann Goring）下令搜查共產黨總部，其後聲稱找到共產黨人計劃襲擊公共建築的證據。

納粹黨衛軍任意截停市民搜身。 圖片來源：The United States Holocaust Memorial Museum

27 日當天，威瑪德國國會大樓被一名荷蘭人縱火燒毀。希特拉及其宣傳部長戈培爾（Joseph Goebbels），向外宣稱此為共產黨武裝起事的序幕，並說服總統興登堡按憲法賦予總統的權力，宣佈國家進入緊急狀態，並發佈「國會縱火法令」。法令生效，中止了個人權利及正常法律程序，希特拉政府毋須特定指控，即可逮捕、監禁、解散反對派及其他政治組織、鎮壓出版自由。德國自此成為警察國家，公民失去基本權利。

法令允許國家及警察干涉人民私生活。官員可以審查人們的郵件、電話通話內容，又可在毋須法庭手令或合理理由下，搜查個人住所。國會大火後一天內，即有約 4,000 名共產黨人被捕；戒嚴令實施首週，更有 25,000 名政敵遭關押。負責監督當時各種殘酷行為的戈林，為政府暴力手段的「必要性」辯解：「不打破雞蛋，就無法煎蛋。」

「國會縱火法令」使希特拉政府可任意打壓公民權利，但這只是假借「止暴制亂」全面奪取權力的第一步。3 月 20 日，納粹黨衛軍在德國西南部慕尼黑附近達豪市（Dachau）外一家廢棄彈藥工廠中，建立豪達集中營，成為黨衛軍日後管理龐大集中營系統的模式。同月 22 日，國會更通過「授權法案（Enabling Act of 1933）」，取消國會在立法工作上的投票權，並將立法權賦予希特拉及其內閣。換言之，希特拉可繞個立法機關，憑個人意志訂立任何法律。

國會縱火案是否由納粹幕後策動，至今仍有爭議。然而，事件及「縱火法令」無疑是德國人失去民主、人權，走向獨裁的第一步。大火當晚，欣喜若狂的希特拉便說：「現在起再無一絲憐憫，任何阻礙我們前進的人，都會被掃除。」每當公民及政治人物，感受到政權力過大構成的威脅時，「國會縱火案」作為一個警世故事，便是有力的政治隱喻 —— 人們不得不反思，專制政權以甚麼為契機，借故崛起。

其實而家兩邊都已經開咗好多個潘朵拉盒子
睇吓邊個盒可以玩得贏對家

香港已經實質戒嚴，唔能夠妄想再有六月嘅一二百萬人遊行。就算有又點，政權都不為所動，只不過去返六月。

健仔中槍當晚，港鐵歷史性地全封荃灣線，並同時封兩個最重要嘅轉車站金鐘同中環，之後更加夠膽全封所有車站。

當晚氣氛好詭異，我喺不斷飛站嘅特快列車，不斷打電話問健仔點，得到嘅答案都係危殆危殆危殆，稍後便聽到荃灣線全封嘅消息。

政權已經預左健仔當晚會死。

政權冇一秒憐憫過。一旦健仔有咩三長兩短，當晚到翌日全港都會暴動，政權已經有相應措施準備好鎮壓，而且唔會手軟。

解放軍已經分配好旗幟亦佐證依點。政權唔想出解放軍，但去到最後關頭，政權唔會避忌出兵，亦唔會介意殺人。

反送中運動已經重覆緊傘運後期「充滿希望＞和平克制＞政權當你冇到＞失望＞升級＞警暴＞憤怒＞不斷升級」嘅循環。

和理非唔能夠指責勇武嘅憤怒 － 其實和理非每次見到警察嘅醜行都好憤怒，不過僅止於憤怒，冇拋個身出嚟做勇武。

我同情和理非嘅難處，所以我一直同情自己。如果和理非唔想勇武失手出事，到頭來只能夠反求諸己，能唔能夠企及勇武嘅付出。

和理非想要企及勇武嘅付出，就係真正有一二百萬人參與嘅三罷，堅罷一星期，關鍵嘅行業都要響應，勇武出嚟搏佢地條命；和理非出嚟搏佢地份工。

有心嘅社會表率能否先成立一個罷工委員會，謝謝。

蕭雲